# coudo-server

## 概要

**このツールは簡易的なツールなので、実際に使用する場合はインターネットからアクセスできないローカルネットワーク内で動作させてください**

簡易的な数値記録ツール。
Webアプリケーションとして動作し、クライアントからJSONによってデータを入力できる。
入力する整数値はタグやグループで簡単なグルーピングが可能である。
入力したデータはWeb画面上でグラフ表示することができる。

## 使用方法

ツールを実行するとWebサーバーとして動作する。起動時にデフォルトでカレントディレクトリにある
coudo-config.ednを設定ファイルとして読み込む。オプションによって読み込むファイルを変更できる。

このプログラムをcoudo-server.jarとした場合、下記のようにヘルプを表示できる。

    $ java -jar coudo-server.jar -h
    
単純にサーバーを起動したい場合、カレントディレクトリに設定済みcoudo-config.ednがある状態で
下記の通り起動する。

    $ java -jar coudo-server.jar

## 設定ファイル

設定ファイルはedn形式で記述する。以下にサンプルを示す。
必要な項目を書き換えて利用すること。

    {:server {:port 20080 :join? false}
     :datastorage {:path "/tmp/coudodata.sqlite"}
     :user {:access-key "testtest"}}

serverキーの中ではjetty起動時に渡すオプションを直接指定する。
例えば、port番号などを指定できる。

本プログラムは永続的なデータをSQLite3で記録する。SQLite3のDBファイルは
datastorageキーのpathキーによって指定する。

userキーのaccess-keyキー設定によって、httpアクセスによるデータ変更時の
簡易的なアクセスキーを設定できる。



## POST時のデータ構造

データを変更、追加する際はPOSTメソッドによってJSONデータを送信する。
その際のデータ構造は下記の通りである。


    {"accesskey": "key", "data": body}
    
accesskeyには、ednで設定したaccess-keyと同じ文字列を指定する。
文字列が異なる場合、アクセス拒否される。

変更データに関してはdataキーにマップとして渡す。
このマップのデータ構造はURLによって異なり、後述する。

## URL

### /

ルートにアクセスすることで、これまでの入力データをWeb画面上から確認することができるHTMLページを返す。

### /download/csv

text/csv形式でこれまでにpushされたデータを返す。
任意でgroupを指定することで、特定グループのデータのみを取得できる。指定がない場合はすべてのデータを取得する。

    /download/csv?group=groupname1,groupname2
    

### /data/push

データを新規登録する。bodyに以下のようなデータを入れてPOSTする。

    {"author": "AUTHOR", "val": 22, "tag": "HOGE"}
    
valは整数であり、マイナスも受け付ける。tagはデータを分類するために１つだけ必ず指定する。
authorはデータ送信者を識別できる名前を入力する。ただし、現状authorはWeb画面上の表示に影響しない。

pushしたデータがそのタグに関連付けられた初めてのデータである場合、自動的に新しいタグを生成する。

### /data/update

既存のデータを更新する。bodyには対象の"id"と、"author"、"val"、"tag"のうち１つ以上の情報を記述してPOSTする。

    {"id": 10, "author": "E", "val": 200}

idは1以上の整数であり、更新対象データのidを記述する。このidはDBに記録されているPrimary keyであり、/data/list等のAPIから取得する。
author、val、tagに関しては/data/pushと同様のルールで与える。与えられたキーについて更新が実施される。省略された部分は
既存のものがそのまま使用される。

また、本APIによってタグが変更された場合、そのタグが存在していない場合は新規作成される。
タグが変更されたことで、そのタグに属するデータが0になった場合でも、タグデータ自体は残り続ける。
タグデータが残り続けることについて運用上の問題は発生しないが、必要であれば/tag/gcで削除できる。

### /data/delete

既存のデータを削除する。bodyには対象の"id"を指定し、POSTする。

    {"id": 12}
    
idは1以上の整数であり、指定されたidのデータが削除される。idはDBに記録されているPrimary keyであり、/data/list等のAPIから取得する。

また、本APIによって削除されたデータが、そのタグの最後のデータである場合でもタグデータは削除されない。
タグデータが残り続けることについて運用上の問題は発生しないが、必要であれば/tag/gcで削除できる。

### /data/list

これまでpushしたデータをListで取得できる。任意でパラメータをつけてGETをすることで取得する。

    /data/list?group=GROUPNAME&id=1

groupを省略するとすべてのデータを取得し、指定すると、そのグループに属するデータだけを取得する。
グループは半角カンマで区切ることで2つ以上指定することもできる。

idを省略すると、id情報が省略されたデータを取得できる。idに"1"を指定することで、id情報付きのデータを取得できる。
id情報はPrimary keyであり、/data/updateや/data/deleteで指定する際に使用できる。

### /data/totalize

これまでpushしたデータをタグ毎に合計したデータを取得する。

    /data/totalize
    
下記のようなデータが返る。

    {"grouped": {"GROUPNAME1": [{"tag": "TAGNAME1", "author": ["user1", "user2"], ...}
                                {"tag": "TAGNAME2", "author": "user1},
                                ...]
                 "GROUPNAME2": [ .... ],
                 ....}
    "ungrouped": [...]}

１層目のマップではグルーピングされているか否かでデータが分類されている。
グルーピングされたデータはグループ名をキーとしたマップとしてgroupedの値となる。

groupedの値であるマップは、各グループ名のキーに対してリストが記録されている。
リストの各要素はグループに属するタグに対応しており、同じタグでpushされたデータの合計となっている。
数値は単純に合計され、それ以外は同じ値である場合はそのままの値、異なる値であった場合はリストに要素として追加される。

例えば、下記の２つのpushされたデータがあるとする。

    {"author": "user1", "tag": "tag1", "val": 100}
    {"author": "user2", "tag": "tag1", "val": 200}
    
これは、合計すると次のような１つのマップになる。

    {"author": ["user1", "user2"], "tag": "tag1", "val": 300}

2つ目のpushされたデータのauthorが1つ目と同じだった場合、すなわち

    {"author": "user1", "tag": "tag1", "val": 200}
    
である場合は、合計すると次のようになる。

    {"author": "user1", "tag": "tag1", "val": 300}

### /group/make

グループは１つ以上のタグを含み、タグをグルーピングすることができる。
存在しないタグを指定した場合、新しいタグが作成された上でグルーピングされる。
pushによってタグが新規生成された場合、最初はtagはどのグループにも属さない。
グループに属さないタグはWeb画面上で表示することができないため、Web画面上で表示させるためには
何かしらかのグループに所属させる必要がある。

下記のデータをbodyにいれてPOSTして登録する。

    {"tag": "TAGNAME", "group": "GROUPNAME"}
    
これにより、TAGNAMEというタグが、GROUPNAMEに分類される。
タグは同時に１つのグループにしか所属できない。すでにタグがグループに所属している状態で、
このリクエストを行った場合、リクエストに従って情報が上書きされる。

### /tag/getinfo

タグの情報を取得することができる。下記のようにパラメータをつけてGETすることで入手できる。
存在しないタグを入力した場合、空のデータが返る。

    /tag/getinfo?tag=TAGNAME
    
### /tag/count

タグに属するデータ数を返す。取得したいタグ名をパラメータにつけてGETすることで取得できる。

    /tag/count?tag=TAGNAME


### /tag/gc

使用されていないタグを削除する。データを変更する操作のため、特にパラメータは受け取らないが
POST操作によって実行する。

    /tag/gc
    
この処理により、１つもデータが存在しないタグ情報が削除され、削除されたタグとグループの関連付け情報も削除される。

### /group/list

下記のリクエストにより、グループ一覧を取得できる。

    /group/list

## データ操作について

curl等のコマンドを使って、コマンドラインから情報を送信することができる。例えば、下記のように送信できる。

    $ curl -X POST -H "Content-Type: application/json" -d '{"accesskey": "key", data: {"tag": "tagname", "group": "group1"}}' http://localhost:20080/group/make

現状では、Webは閲覧のためのみ存在し、データの操作等については上記のようなコマンド操作を想定している。
また、Web画面では表示できないデータ処理・表示を行う場合もコマンドからデータを取得し、別途ツールによって個別に描画することを想定している。

## Example

Powershellにより、git上の変更メトリックスを本ツールにpushする例をexample1に作成した。

## License

See LICENSE.txt

